---
date: '2021-11-20'
title: '如何在 vue 中使用 Debounce、Throttle'
tags: [vue, javascript]
description: '如input、resize、scroll、intersection observer 等事件可能发生得非常频繁，例如每秒发生几次，因此调用一个动作，比如对每个事件发出读取请求，并不是一个明智的方法。'
---

## 为什么要使用 debounce 和 throttle

防抖和节流就是针对响应跟不上触发频率这类问题的两种解决方案。在给 DOM 绑定事件时，有些事件我们是无法控制触发频率的。 如鼠标移动事件 onmousemove, 滚动滚动条事件 onscroll，窗口大小改变事件 onresize，瞬间的操作都会导致这些事件会被高频触发。 如果事件的回调函数较为复杂，就会导致响应跟不上触发，出现页面卡顿，假死现象。 在实时检查输入时，如果我们绑定 onkeyup 事件发请求去服务端检查，用户输入过程中，事件的触发频率也会很高，会导致大量的请求发出，响应速度会大大跟不上触发。

## 在 watcher 中使用 debounce

1. 在`created`生命周期将`this.debounce`绑定到`this`上，这样`this.debounce`就可以在`created`生命周期中使用。
2. 在`watch`函数中，使用`this.debounce`调用`debounce`函数，并传入`this.debounce`的回调函数。
3. 在事件销毁前，使用`this.debounce`调用`clear`函数，清除定时器。

```html
<template>
  <input v-model="value" type="text" />
  <p>{{ value }}</p>
</template>
<script>
  import debounce from 'lodash.debounce';
  export default {
    data() {
      return {
        value: '',
      };
    },
    watch: {
      value(...args) {
        this.debouncedWatch(...args);
      },
    },
    created() {
      this.debouncedWatch = debounce((newValue, oldValue) => {
        console.log('New value:', newValue);
      }, 500);
    },
    beforeUnmount() {
      this.debouncedWatch.cancel();
    },
  };
</script>
```

## 使用 debounce 处理事件

```html
<template>
  <input v-on:input="debouncedHandler" type="text" />
</template>
<script>
  import debounce from 'lodash.debounce';
  export default {
    created() {
      this.debouncedHandler = debounce((event) => {
        console.log('New value:', event.target.value);
      }, 500);
    },
    beforeUnmount() {
      this.debouncedHandler.cancel();
    },
  };
</script>
```

为什么不适用`debounce`或`throttle`直接绑定函数呢？比如：

```html
<template>
  <input v-on:input="debouncedHandler" type="text" />
</template>
<script>
  import debounce from 'lodash.debounce';
  export default {
    methods: {
      // Don't do this!
      debouncedHandler: debounce(function (event) {
        console.log('New value:', event.target.value);
      }, 500),
    },
  };
</script>
```

**使用`export default { ... }`从组件导出的 options 对象，包括方法，将被组件的所有实例重用。如果网页中有 2 个或更多的组件实例，那么所有的组件都将使用相同的`debounce`或`throttle`的函数方法。**

## 总结

在 `vue` 中使用 `debounce` 和 `throttle` 函数，应该在 `created` 和 `beforeUnmount` 生命周期中使用，而不是在 `watch` 中使用。

```html
<template>
  <input v-on:input="debouncedHandler" type="text" />
</template>
<script>
  export default {
    created() {
      this.debouncedCallback = debounce((...args) => {
        // The debounced
        callback;
      }, 500);
    },
    watch: {
      value(...args) {
        this.debouncedCallback(...args);
      },
    },
  };
</script>
```
